\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Requisitos de Software~~~(FGAXXXX)}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Conceitos básicos da Engenharia de Requisitos.
 \\
Atributos/Critérios de qualidade.
 \\
Processo de requisitos baseados em frameworks de Engenharia de Requisitos adaptativos e tradicionais.
 \\
Análise de domínio e identificação do problema.
 \\
Aspectos humanos e sociais da Engenharia de Requisitos.
 \\
Atividades da Engenharia de Requisitos (FOCO: requisitos funcionais e não funcionais). Elicitação. Modelagem. Análise. Documentação. Gerenciamento.
 \\
Verificação e validação de requisitos.
 \\
Ferramentas auxiliares à Engenharia de Requisitos.
 \\
Engenharia de Requisitos e modelos de melhoria de processo de software.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01- Fundamentos da Engenharia de Requisitos.
 \\
1.1- Conceitos básicos da Engenharia de Requisitos.
 \\
1.2- Atributos/Critérios de qualidade.
 \\
02- Processo de requisitos baseados em frameworks de Engenharia de Requisitos adaptativos e tradicionais.
 \\
03- Análise de domínio e identificação do problema.
 \\
04- Aspectos humanos e sociais da Engenharia de Requisitos.
 \\
05- Atividades da Engenharia de Requisitos (FOCO: requisitos funcionais e não funcionais).
 \\
5.1 - técnicas de elicitação de requisitos;
 \\
5.2 - modelagem e análise de requisitos;
 \\
5.3 - documentação (use cases, user stories, entre outros artefatos da área);
 \\
5.4 - gerenciamento de requisitos:
 \\
5.4.1 - priorização de requisitos;
 \\
5.4.2 - rastreabilidade de requisitos, e
 \\
5.4.3 - gerência de mudança de requisitos.
 \\
06- Verificação e validação de requisitos.
 \\
07- Ferramentas auxiliares à Engenharia de Requisitos.
 \\
08- Engenharia de Requisitos e modelos de melhoria de processo de software.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(PORTAL CAPES) Jeremy Dick, Elizabeth Hull, Ken Jackson. Requirements Engineering. ISBN 978-3-319-61073-3 (eBook). \url{https://doi.org/10.1007/978-3-319-61073-3_10.} Springer. 2017. 
 \\
(EBOOK CENTRAL) Ralph Rowland Young. The requirements engineering handbook. Artech House, 2004. 
 \\
(OPEN ACCESS) Leffingwell, Agile Software Requirements, \url{http://www.scaledagileframework.com/}
 \\
(DISPONÍVEL NA BIBLIOTECA) Leffingwell, Dean, Agile Software Requirements: Lean Requirements Practices for Teams, Programs, and the Enterprise (Agile Software Development Series), Edição: 1, Addison-Wesley Professional; 2011. 
 \\
(BASE PEARSON) Sommerville, I., Engenharia de software. 10th ed., Pearson Addison Wesley, 2019. 
 \\
(OPEN ACCESS) Ken Schwaber e Jeff Sutherland O Guia do Scrum O Guia Definitivo para o Scrum: As Regras do Jogo Novembro de 2020 (ACESSO GRATUITO)
 \\
Vazquez, Carlos Eduardo; SIMÕES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: software orientado ao negócio. Brasport, 2016. (Disponível na Base de dados (Biblioteca Virtual): Pearson da BCE da UnB).
 \\
Reinehr, Sheila Engenharia de Requisitos, Editora: Grupo A Selo: Sagah. 1ª edição. 2020. (Disponível na Base de dados (Biblioteca Virtual): MINHA BIBLIOTECA da BCE da UnB).
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Phillip A. Laplante. Requirements Engineering for Software and Systems. Third Edition. CRC Press. 2018.
 \\
Fabio Aguiar e Paulo Caroli, Product Backlog Building - Um guia prático para criação e refinamento de backlog para produtos de sucesso. 1ª ed. – Rio de Janeiro: Editora Caroli, 2021.
 \\
Mathew, Jimmy. Agile Requirements: Managing Requirements in Scrum Framework.
 \\
Kamat, Jatin. The Practical Guide To Creating User Stories: How To RAPIDLY Capture Requirements and Deliver Software In SCRUM (Agile Project Management).
 \\
Costa, Leandro. Engenharia de Software Essencial: Um guia rápido com foco em Agile.
 \\
PATTON, Jeff; ECONOMY, Peter. User story mapping: discover the whole story, build the right product. "" O'Reilly Media, Inc."", 2014.
 \\
Swebook, versão 3, IEEE, 2014.
 \\
DevMads Ltd., StoriesOnBoard. Story Mapping Playbook: 50 hints and 100+ user story examples . Edição do Kindle.
 \\
Murali Chemuturi. Requirements Engineering and Management for Software Development Projects. ISBN 978-1-4614-5377-2 (eBook). Springer. 2013.
 \\
Dick, Jeremy; Hull, Elizabeth; Jackson, Ken. Management Aspects of Requirements Engineering. In: Requirements Engineering. Springer, Cham, 2017. p. 207-230.
 \\
Ralph Rowland Young. The requirements engineering handbook. Artech House, 2004.
 \\
Leffingwell, D., Widrig, D., Managing Software Requirements: A Use Case Approach, 2a. Edição, Addison-Wesley, 2003.
 \\
Cockburn, A., Escrevendo Casos de Uso Eficazes: Um Guia Prático para Desenvolvedores de Software, 1a. Edição, Bookman Companhia, 2005.
 \\
Ambler, S., Agile Modeling, Wiley, 2002.
 \\
Chrissis, M., Konrad, M., Shrum, S., CMMI: Guidelines for Process Integration and Product Improvement, 2th ed, Addison-Wesley, 2006.
 \\
(OPEN ACCESS) Guia Geral MPS de Software (\url{http://www.softex.br/mpsbr/_guias/guias/MPS.BR_Guia_Geral_Software_2012.pdf)}
 \\
(OPEN ACCESS) Guia de Implementação Parte 1: Fundamentação para – Implementação do Nível G do MR-MPS (\url{http://www.softex.br/mpsbr/_guias/guias/MPS.BR_Guia_de_Implementacao_Parte_1_2011.pdf)}
 \\
(OPEN ACCESS) Leite, Julio Cesar Sampaio do Prado. Livro Vivo - Engenharia de Requisitos. \url{http://livrodeengenhariaderequisitos.blogspot.com.br/} (último acesso: 2020).
 \\
(EBOOK CENTRAL) Yu, Eric, Giorgini, Paolo, and Maiden, Neil, eds. Cooperative Information Systems: Social Modeling for Requirements Engineering. Cambridge, US: MIT Press, 2010.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Métodos de Desenvolvimento de Software.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

